\section{ПРОЕКТИРОВАНИЕ МАСШТАБИРУЕМОГО ОТКАЗОУСТОЙЧИВОГО ХРАНИЛИЩА ДАННЫХ
         НА ОСНОВЕ МУЛЬТИАГЕНТНОЙ СИСТЕМЫ С ПРИМЕНЕНИЕМ ОЧЕРЕДЕЙ СООБЩЕНИЙ}


\subsection{Анализ требований к проектируемой МАС}

СУБД Redis представляет собой хранилище данных типа <<ключ-значение>>, позволяющее выполнять
операции над такими структурами данных, как бинарные строки, списки, множества, упорядоченные
множества, хеш-таблицы.

Все данные каждой из БД Redis хранятся в ОЗУ ЭВМ, за счёт чего достигается высокая
скорость выполнения операций чтения и записи данных по ключам (десятки тысяч операций
в секунду при использовании современных процессоров, устанавливаемых в ЭВМ серверного
класса). В отличие от популярного хранилища данных Memcached, которое хранит данные
исключительно в ОЗУ, Redis позволяет настроить периодическую запись текущего состояния
БД на ПЗУ и, таким образом обеспечить постоянное хранение данных.

Сервер Redis представляет собой однопоточное приложение, использующее неблокирующий
ввод-вывод для организации эффективной обработки большого количества одновременных
соединений пользователей. Это также означает, что процесс Redis не получает выигрыша
от использования многоядерных процессоров. Чтобы исправить это, необходимо запустить
несколько копий процессов Redis на одной ЭВМ или на нескольких.

Redis имеет встроенную поддержку репликации типа <<ведущий-ведомые>>, при которой
выделяется один главные узел (<<ведущий>>) и множество вспомогательных (<<ведомые>>).
Все операции записи данных происходят только через главный узел, тогда как операции
чтения могут производится из любого узла такого кластера (ведущий узел повторяет
выполненную операцию записи для каждого из связанного с ним ведомых узлов). Таким
образом обеспечивается горизонтальное масштабирование операций чтения данных по ключам,
а также высокая доступность операций чтения в случае отказа ведущего узла \cite{ha}.

Особенности архитектуры СУБД Redis делают её хорошим выбором при проектировании
различных систем, нуждающихся в простом высокопроизводительном хранилище данных.
Однако, такая архитектура имеет определённые недостатки:
\begin{enumerate}
    \item максимальный объём данных, которые может содержать БД Redis
          ограничен объёмом ОЗУ ЭВМ, на которой запущен процесс Redis;
    \item отсутствие горизонтального масштабирования операций записи;
    \item отказ ведущего узла приводит в невозможности выполнения операций
          записи.
\end{enumerate}

Для устранения этих недостатков было предложено несколько решений. Наиболее полным
из них является расширение Redis Cluster, которое позволяет создать кластер из узлов
с запущенными копиями сервера Redis, который бы обеспечил шардирование данных между
узлами кластера, а также высокую доступность кластера в случае отказа любого из узлов.
К сожалению, данное решение ещё не готово для промышленного использования, а также требует
изменений на стороне пользовательского ПО.

Для того, чтобы создать надёжное масштабируемое решение для хранения данных на основе СУБД
Redis, не требующего модификации исходного сервера и соответствующего пользовательского ПО
предлагается спроектировать МАС, агенты которой будут заниматься:
\begin{enumerate}
    \item распределением данных между узлами кластера, что позволит обойти ограничение на
          максимальный объём данных в БД, а также обеспечить возможность горизонтального
          масштабирования как операций чтения, так и операций записи данных;
    \item обеспечением высокой доступности узлов кластера: при выходе из строя одного из
          узлов кластера, он должен быть заменён на соответствующий дублирующий узел,
          прозрачно для конечного пользователя и без необходимости вмешательства
          администратора кластера;
    \item управлением балансировкой нагрузки на отдельные узлы кластера.
\end{enumerate}

Надёжность полученного решение будет зависеть непосредственно от надёжности
проектируемой МАС \cite{hrs-cloud}. Поэтому, целесообразно использовать модель взаимодействия
агентов на основе очередей сообщений, что позволит упростить проектирование
системы и использовать готовые решения для реализации высокой доступности
и горизонтального масштабирования системы обмена сообщениями.


\subsection{Общая архитектура мультиагентной системы}

Общая архитектура проектируемой МАС представлена на рисунке \ref{fig:architecture}:

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{graphics/practical/architecture.png}
    \caption{Архитектура проектируемой МАС}
    \label{fig:architecture}
\end{figure}

Кластер состоит из \(N\) физических узлов, на которых запущено
\(M\) копий процессов сервера Redis в режиме <<ведущий>> и
дополнительно \(r \times M\) копий в режиме <<ведомый>>,
где \(r\) --- фактор репликации (количество копий одних и тех
же данных, помимо основной).

На физических узлах также запущены агенты, выполняющие роли
посредников между конечными пользователями и экземплярами
серверов Redis: пользователь делает запрос к агенту, а последний
делегирует его на необходимый экземпляр СУБД внутри кластера.

Для обеспечение равномерного распределения нагрузки по агентам
кластера введены сущности балансировщиков нагрузки, управление
которыми также осуществляется агентами.


\subsection{Обеспечение возможности горизонтального масштабирования}
\label{subsec:sharding}

Для обеспечения горизонтального масштабирований операций чтения и записи
применяется шардирование данных (равномерное распределение данных по экземплярам
СУБД внутри кластера). Реализация шардирования в СУБД типа <<ключ-значение>>
на порядок проще решения аналогичной задачи в случае использования реляционных
СУБД, где присутствует необходимость реализации операций соединения таблиц,
затрагивающих одновременно несколько сущностей (которые могли быть размещены на
разных узлах).

Рассмотрим процесс организации шардирования данных в СУБД Redis, представленный
на рисунке \ref{fig:sharding}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/practical/sharding.png}
    \caption{Распределение операций по экземплярам СУБД на основе ключа}
    \label{fig:sharding}
\end{figure}

Для осуществления операции чтения данных пользователь должен указать интересующий
его ключ \(k\), а для операции записи --- пару <<ключ-значение>> \((k, \ v)\).
Как видим, запись в БД однозначно идентифицируется значением ключа \(k\), а значит
на основе этого можно построить схему распределения множества ключей по запущенным
экземплярам СУБД.

Пусть номер экземпляра СУБД \(n\), которому необходимо делегировать операцию
чтения или записи определяется как:

\begin{equation}\label{eq:sharding}
    n = h(k) \ mod \ M
\end{equation}
где
    \(h(k)\) --- хеш-функция; \\
    \(k\)    --- ключ, по которому производится операция чтения или записи данных; \\
    \(M\)    --- количество запущенных экземпляров СУБД в кластере.

Применение хеш-функции позволяет получить для произвольно выбранного ключа \(k\)
длиной \(l\) бит (длина ключей может различаться) хеш фиксированной длины \(m\) бит.
При этом выполняются следующие условия:
\begin{enumerate}
    \item если \(k_1 = k_2\), то \(h(k_1) = h(k_2)\);
    \item если \(k_1 \neq k_2\), то возможно выполнение условия \(h(k_1) = h(k_2)\)
          --- такая ситуация называется коллизией. Коллизии являются неизбежными, т.~к.
          длина аргумента хеш-фукции является произвольной величиной, тогда как длина
          результата фиксирована, а значит мощность множества входных аргументов заведомо
          больше мощности множества значений хеш-функции.
\end{enumerate}

Операция приведения по модулю позволяет преобразовать хеш-значение соответствующее ключу
в порядковый номер экземпляра СУБД \(n: n \in [0; M - 1]\), где \(M\) --- число запущенных
экземпляров СУБД.

К \eqref{eq:sharding} предъявляются следующие требования:
\begin{enumerate}
    \item равномерное распределение множества ключей по экземплярам СУБД кластера;
    \item минимальное время выполнения операции.
\end{enumerate}

CRC-32 --- является хеш-функцией, удовлетворяющей поставленным требованиям.


\subsection{Распределение пространства ключей}

Всё пространство ключей (ограниченное значениями хеш-функции) делится поровну между экземплярами СУБД.

В этом случае необходимо рассмотреть две возможные стратегии работы с экземплярами СУБД:
\begin{enumerate}
    \item количество запущенных экземпляров СУБД фиксировано при запуске кластера и не может
          быть изменено впоследствии без перезапуска кластера, подразумевающего потерю
          всех существующих данных. В этом случае области пространства ключей закреплены
          за экземплярами при запуске и не изменяются впоследствии;
    \item количество запущенных экземпляров СУБД может изменяться динамически. В этом случае
          необходимо изменять границы областей ключей, закреплённых за экземплярами СУБД
          и производить перемещение ключей из одного экземпляра в другой при необходимости.
\end{enumerate}

Выбор стратегии, при которой количество запущенных экземпляров СУБД в режиме <<ведущий>>
может изменяться динамически, приводит к большим временным затратам, необходимым для
перебалансировки разделения пространства ключей. До полного завершения такой перебалансировки
пространство ключей будет находится в неопределённом состоянии --- пользователи не смогут
гарантированно получить свои данные. Соответственно, такая стратегия является неприемлемой.

С другой стороны, количество экземпляров СУБД, запущенных в режиме <<ведущий>>, может
быть зафиксировано при запуске кластера, а пространство ключей единожды разделено между
ними. При этом сами экземпляры могут впоследствии перемещаться между узлами кластера
для обеспечения возможности горизонтального масштабирования и высокой доступности.

Перемещение существующего экземпляра СУБД на другой узел подразумевает выполнение следующих шагов:
\begin{enumerate}
    \item отправку соответствующего запроса в точку обмена;
    \item запуск экземпляра СУБД агентов, получившим данный запрос. СУБД изначально
          запускается в режиме <<ведомый>> (в качестве <<ведущего>> устанавливается
          экземпляр СУБД, который необходимо перенести);
    \item после завершения синхронизации экземпляр СУБД переводится в режим работы
          <<ведущий>>, в точку обмена посылается подтверждение об успешном завершении
          обработки запроса, которое будет доставлено отправителю исходного запроса
          на перемещение экземпляра СУБД;
    \item после получения подтверждения об успешном завершении операции перемещения
          экземпляра СУБД на другой физический узел-хранилище, инициатор может остановить
          запущенный экземпляр СУБД на своём физическом узле и удалить информацию о нём
          из своём локальной БД.
\end{enumerate}

В этом случае, перераспределять пространство ключей не нужно, достаточно лишь сообщить
остальным агентам о новом местоположении экземпляра СУБД в кластере. Такая стратегия
позволяет добавлять новые узлы в кластер и балансировать нагрузку на них без какого-либо
влияния на работу действующих экземпляров СУБД.

Число запущенных экземпляров СУБД следует заранее выбрать большим (например, 4096),
чтобы обеспечить возможность масштабирования кластера в будущем по мере добавления
дополнительных узлов. Особенности архитектуры СУБД Redis обеспечивают минимальное
потребление ОЗУ каждым экземпляров (меньше 1 МБ), что позволяет запустить большое
количество СУБД даже на одном физическом узле.


\subsection{Обеспечение высокой доступности}

На рисунке \ref{fig:ha} представлен механизм обеспечения высокой доступности данных, хранимых внутри кластера.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/practical/ha.png}
    \caption{Обеспечение высокой доступности данных в кластере}
    \label{fig:ha}
\end{figure}

В кластере существует \(M\) запущенных экземпляров СУБД, между которыми
распределено всё множество ключей \(K\) при помощи механизма шардирования
данных, представленного в пункте \ref{subsec:sharding}. Для того, чтобы
при выходе из строя физического узла, на котором запущен экземпляр СУБД,
данные, хранимые в нём, оставались доступными для пользователей, предлагается
использовать встроенных в Redis механизм репликации данных: дополнительно
запускается \(r \times M\) экземпляров СУБД в режиме <<ведомый>> (где
\(r\) --- фактор репликации), которые хранят копии данных соответствующих им
основных экземпляров, а также могут обслуживать запросы на чтение данных.

При выходе из строя экземпляра СУБД, работающего в режиме <<ведомый>>,
кластер СУБД продолжает работать в нормальном режиме --- запросы на чтение
и запись данных выполняются успешно. Для восстановления заданного уровня репликации
\(r\) необходимо запустить новый экземпляр СУБД в режиме <<ведомый>>
и связать его с необходимым экземпляром, работающим в режиме <<ведущий>>.

При выходе из строя экземпляра СУБД, работающего в режиме <<ведущий>>,
на краткий срок становится невозможным выполнение операций записи,
операции чтения продолжают выполняться успешно. Как только отказ
зафиксирован, агент переключает любой из соответствующих экземпляров СУБД,
работающих в режиме <<ведомый>>, в режим <<ведущий>>, а также сообщает
остальным агентам, что остальные экземпляры, работающие с данным подмножеством
ключей, должны использовать этот экземпляр в качестве <<ведущего>>.


\subsection{Роли агентов в системе}

В МАС можно выделить 2 типа агентов, выполняющих различные задачи:
\begin{enumerate}
    \item агенты, запущенные на узлах-хранилищах;
    \item агенты, запущенные на узлах-балансировщиках.
\end{enumerate}

Агент, запущенный на узлах-хранилищах:
\begin{enumerate}
    \item выполняет роль посредника между клиентами и экземплярами СУБД Redis.
          Агент отвечает за реализацию шардирования данных между экземплярами
          СУБД: на основе ключа в соответствии с \eqref{eq:sharding} определяется
          номер экземпляра, которому необходимо делегировать выполнение запроса,
          полученный ответ возвращается клиенту;
    \item отслеживает состояние других экземпляров, чтобы делегировать запросы только
          активным СУБД;
    \item отвечает за запуск, настройку и мониторинг экземпляров СУБД, запущенных
          на данном физическом узле кластера;
    \item отслеживает запросы от других агентов на размещение на данном физическом
          узле новых экземпляров СУБД.
\end{enumerate}

Агент, запущенный на узлах-балансировщиках:
\begin{enumerate}
    \item осуществляет мониторинг активности агентов, запущенных на узлах-хранилищах;
    \item выполняет настройку балансировщика нагрузки HAProxy для обеспечения равномерной
          нагрузки на все агенты, запущенные на узлах-хранилищах;
    \item в случае выхода из строя агента, запущенного на узле-хранилище, исключает его
          из пула сущностей, на которые осуществляется распределение нагрузки.
\end{enumerate}


\subsection{Организация взаимодействия агентов в МАС}

\subsubsection{Запуск кластера}

Перед запуском кластера определяется, сколько экземпляров СУБД, работающих в режиме
<<ведущий>>, будет в кластере.

Создаётся точка обмена <<Экземпляры>>, обеспечивающая маршрутизацию на основе заголовков
сообщений. Создаётся очередь <<Ведущие узлы>>, которая привязывается к указанной точке
обмена на основе ключа маршрутизации со значением шаблона <<запуск.\#.ведущий>>, что позволит
направить все запросы на создание новых экземпляров СУБД, работающих в режиме ведущий, для
всех областей пространства ключей.

Агенты, запущенные на узлах хранилищах, выбирают сообщения из очереди <<Ведущие узлы>>
(очередь настроена таким образом, что агент не может получить новое сообщение, пока он
не обработает предыдущее). Обработка сообщения в данном случае подразумевает создание
экземпляра СУБД, работающего в режиме ведущий, для указанной области пространства ключей
на данном физическом узле. После того, как экземпляр СУБД запущен, агент отправляет подтверждение
брокеру. Если подтверждение не было получено, брокер заново поместит сообщение в очередь, и оно
будет обработано другим агентом.

После размещения экземпляра СУБД, запущенного в режиме <<ведущий>> необходимо отправить
запрос на создание соответствующих экземпляров СУБД, работающих в режиме <<ведомый>>.
Для этого отправляется сообщение в точку обмена <<Экземпляры>> с ключом маршрутизации \\
<<запуск.\(i\).ведомый>> (где \(i\) --- номер области пространства ключей, для которого
необходимо запустить новый экземпляр СУБД), а в теле указать параметры соединения (адрес и порт)
с соответствующим экземпляром СУБД, запущенным в режиме <<ведущий>>. При этом, в точку
обмена отправляется количество копий такого сообщения, соответствующее указанному значению
фактора репликации \(r\). В брокере предварительно создаются указанные точка обмена
и очередь. В случае возникновения ошибки в процессе размещения экземпляра СУБД на узле,
сообщение запрос автоматически ложится в очередь ещё раз, и его получает другой агент.


\subsubsection{Обновление состояния доступности агентов}

Каждый агент, запущенный на узле посылает сообщения в точку обмена <<Состояние>> (разветвляющая)
уведомление о своём состоянии, которое содержит:
\begin{enumerate}
    \item уникальный идентификатор агента;
    \item момент времени, когда данное сообщение было сформировано;
    \item список записей о об экземплярах СУБД, запущенных на данном физическом узле.
\end{enumerate}

Запись о запущенном экземпляре СУБД состоит из:
\begin{enumerate}
    \item уникального идентификатора экземпляра СУБД;
    \item параметров соединения (адрес, порт).
\end{enumerate}

К точке обмена <<Состояние>> привязаны очереди каждого агента (непостоянные --- уничтожаются
при разрыве соединения с брокером). Такой механизм, также известный как <<сердцебиение>> (heartbeat),
позволяет поддерживать в актуальном состоянии 2 отображения в памяти каждого агента:
\begin{enumerate}
    \item отображение номеров областей пространства ключей на списки записей, содержащих
          информацию об экземплярах СУБД, которые отвечают за хранение этих
          областей (как <<ведущих>>, так и <<ведомых>>), что позволяет агенту
          делегировать им пользовательских запросов;
    \item отображение уникальных идентификаторов агентов на записи с информацией о них,
          что позволяет следить за тем, какие агенты стали недоступными, а значит,
          экземпляры СУБД, размещённые на данных физических узлах-хранилищах, необходимо
          разместить на других узлах.
\end{enumerate}

Кроме этого, каждый агент создаёт постоянную очередь, которая именуется его уникальным
идентификатором. Эта очередь по умолчанию привязана к безымянной точке обмена, что позволяет
остальным агентам посылать в эту очередь сообщения, реализуя шаблон взаимодействия <<Точка-точка>>.


\subsubsection{Добавление нового узла-хранилища в кластер}

При добавлении нового узла-хранилища в кластер агент, запущенный на данном физическом узле, начинает посылать
сообщения в точку обмена <<Состояние>>, в которых указывает информацию о своём состоянии (уникальный идентификатор
агента, временную метку, состояние запущенных на данном физическом узле экземпляров СУБД).

Каждый агент хранит информацию об управляемых им экземплярах СУБД во встраиваемой реляционной СУБД SQLite.
Кроме этого, в памяти каждого агента строится отображение идентификаторов агентов на записи с информацией
о них. При изменении количества записей об агентах в этом отображении, агенты осуществляют перебалансировку
запущенных экземпляров СУБД: число экземпляров СУБД, запущенных в режиме <<ведущий>> на одном узле вычисляется
как \(n = \lceil \frac{N}{M} \rceil\), где \(N\) --- количество экземпляров СУБД, \(M\) --- количество активных
агентов. Если на данном физическом узле запущено \(k > n\) экземпляров СУБД, агент отправляет запрос в точку
обмена <<Экземпляры>> на размещение данного экземпляра СУБД на другом узле. Иначе, агент ожидает сообщений от
других агентов на размещение новых экземпляров СУБД на данном физическом узле.


\subsubsection{Выход из строя узла-хранилища кластера}

При выходе из строя физического узла кластера от агента, запущенного на нём, перестают
приходить уведомления. Через заданное количество времени агент будет считаться неактивным ---
все экземпляры СУБД, размещённые на данном физическом узле, необходимо переразместить
на других узлах. За это отвечают агенты, которые следят за запущенными экземплярами
СУБД в режиме <<ведомый>>, соответствующим экземплярам СУБД в режиме <<ведущий>>,
запущенными на отказавшем узле. Они переводят один из дублирующих экземпляров СУБД
в режим <<ведущий>>, и посылают сообщению в точку обмена <<Экземпляры>> на размещение
дополнительных узлов, работающих в режиме <<ведомый>>.

В очередь агента, запущенного на отказавшем узле, необходимо отправить сообщения,
которые укажут ему, что экземпляры СУБД, запущенные на нём, необходимо удалить.
Когда агент вновь станет активным, он получит эти сообщения и выполнит необходимые действия.
Для этого очереди, обозначенные уникальными идентификаторами агентов, должны быть
постоянными (существовать после завершения соединения между агентом брокером, а также
сохраняться при перезапуске брокера).

Агенты, запущенные на узлах-балансировщиках также следят за активностью агентов, запущенных
на узлах-хранилищах, и при необходимости исключают их из списка узлов, на которые идёт
распределение нагрузки.


\subsubsection{Размещение экземпляра СУБД на физическом узле}

Если необходимо разместить экземпляр СУБД, работающий в режиме <<ведущий>> на другом узле, то:
\begin{enumerate}
    \item посылается соответствующее сообщение в точку обмена <<Экземпляры>>;
    \item агент, получивший данное сообщение, пытается разместить экземпляр СУБД у себя:
          если он не может этого сделать по какой-либо причине, он отвечает отказом на
          запрос --- брокер повторно ставит его в очередь, чтобы он мог быть выбран другим
          агентом; если экземпляр был запущен успешно, то он либо временно устанавливается
          в режим работы <<ведомый>> (в случае, если один такой соответвующий экземпляр СУБД
          в кластере уже запущен и нужно провести синхронизацию с ним), либо в режим <<ведущий>>
          (при первоначальном запуске экземпляра СУБД, закреплённого за выбранной областью
          пространства ключей);
    \item после успешного завершения операции размещения экземпляра СУБД отправляется
          подтверждение в точку обмена, которое будет доставлено отправителю. Если это
          был первоначальный запуск кластера, пользователь будет уведомлён об успешном
          старте данного экземпляра СУБД. Если же этот запрос на размещение экземпляра
          СУБД, работающего в режиме <<ведущий>> был сделан для того, чтобы обеспечить
          равномерность загрузки физических узлов-хранилищ внутри кластера, то это
          позволит агенту-отравителю знать, что он может останавливать данный экземпляр
          СУБД на своём физическом узле и удалять всё информацию о нём из локальной БД.
\end{enumerate}

Если необходимо разместить экземпляр СУБД, работающий в режиме <<ведомый>>:
\begin{enumerate}
    \item посылается соответствующее сообщение в точку обмена <<Экземпляры>> (количество
          копий данного сообщения равно установленному значению фактора репликации \(r\));
    \item агент, выбравший сообщение из очереди <<Ведомые узлы>>, размещает на своём физическом
          узле-хранилище данный экземпляр СУБД (запросы на размещение дубликатов узлов, работающий
          в режиме <<ведущий>>, на этом же физическом узле игнорируются --- на них посылается отказ,
          и они снова попадают в очередь);
    \item после размещение экземпляра СУБД отправителю посылается подтверждение.
\end{enumerate}
